傘運三周年 喜獲反佔中老父諒解 陳健民：社會唔需要殺無赦

傘運三周年 喜獲反佔中老父諒解
陳健民：社會唔需要殺無赦

頭條

0:00

【本報訊】雨傘運動贏了國際掌聲，卻解不了港人爭取真普選的死結。自催淚彈爆發一瞬間，三年下來，籠罩全城的窒息感從未散去。今年9.28，雙學三子身陷囚牢，佔中三子也做好最壞打算。

然而，黑色眼睛總是鍥而不捨尋找光明。中大學者陳健民預備最後一年的課堂之際，為他與反佔中父親「大和解」而欣慰；七旬牧師朱耀明準備在監牢彰顯他終身信守的使命；港大學者戴耀廷擔憂香港進入半威權時代，但深信抗命之路才剛開始，民主運動還在上半場。

記者：潘柏林 姚國雄 林俊謙

陳健民。王心義攝

陳健民與許多支持傘運的年輕人有共同苦惱——父母不支持佔領運動，但他卻是和平佔中倡議人之一。最近88歲老父吩咐陳健民刪去手機反佔中立場的新聞App，陳知這份理解得來不易，「呢啲效果唔係在於你用馬丁路德金理論去說服佢，係你探佢多啲，捉住佢隻手，最後佢覺得你唔係亂嚟嘅人」。過去三年，社會上家庭和非建制派的內部矛盾都有望逐漸化解，「唔需要當對方啲嘢係殺無赦」。

陳父為了逃避共產黨，1949年前逃難來港，從小教導兒子不要涉足政治。雨傘運動爆發前，陳健民在報章寫信給媽媽尋求諒解，「我覺得（佔領）可能會傷佢哋嘅心，好多年輕人同我面對嘅嘢係一模一樣」。

憑父子信任改變爸爸

政治理想不被至親理解，陳曾為此生氣，「我唔係好想同佢哋對話，我已經係為社會做咁多嘢，唔係為我個人利益。而有咁多婆婆、公公、嬸嬸好似爸爸媽媽咁走到嚟法庭支持我，點解（嚟支持）嗰個唔係我自己父母？」

傘運後陳健民開始去理解父母，上一代經歷過中國政治震盪，珍惜香港平靜社會環境，亦不想兒子為爭取民主犧牲前途。去年立法會選舉結束後，陳健民致電問父親投票給誰，父親表示支持溫和民主派，「我聽到都開心，佢到呢一分鐘自己心中都係支持民主，佢一直都係支持民主，只不過唔使我個仔出去做就好」。

家庭是羈絆也是束縛，陳健民指家庭是社會控制工具，統治者施行連坐法，企圖以內疚感消滅異議者的政治意志，例如中共軟禁劉霞去威逼其丈夫、諾貝爾和平獎得主劉曉波屈服。傘運期間很多年輕人不怕警棍，最怕媽媽的電話，陳自覺不能被家庭消耗政治信念，仍然在學習不被牽制，同時避免關係破裂。最近老父吩咐他刪除手機裏看了幾年的新聞App，該App的報道往往以「佔中三妖」形容佔中發起人，他知道改變父親不是單憑政治理論，而是父子關係和信任。

陳健民是中文大學社會系副教授，其學生的研究亦顯示，子女與父母修補關係，可以改變其政治立場。去年的立法會選舉，只要雙方關係不是破裂，「淡藍」政治立場的父母往往願意聽子女建議投票予泛民候選人，「父母唔係詳細問嗰啲（候選人）係乜人，好多時因為關係修補後有種信任」。

三年前的今日，下午5時58分，警方施放催淚彈圖驅散聲援佔中的示威者，但最後卻令更多人為公義站出來。
應積極向中間派解說

不止家庭，非建制也充滿內部矛盾。傘運三周年，香港面臨威權政府，反對派受全面打壓，近期陳健民觀察到本土派開始與傳統泛民和社運人士對話，而傳統泛民亦對本土意識多了理解，明白年輕人為何抗拒中國人身份。他表示，民主運動內部不需完全合流，至少應互相理解，「唔需要當對方啲嘢係殺無赦。」

陳指當民主運動的矛盾緩和後，應積極向中間派別市民解說，例如傘後團體積極落區，接觸反佔領的街坊，爭取理解和支持，「你肯同佢傾偈之後，佢見你唔係惡形惡相、唔係廢青，佢個諒解係出嚟，我覺得呢個係需要做，我哋運動唔應該止於圍爐取暖」。

相關新聞

倘失教席 仍會在民間教書
頭條 5小時前

73歲面臨入獄 公民抗命義無反顧朱牧：我會克服幽閉恐懼
頭條 5小時前

看報始知被點名做發起人
頭條 5小時前

戴耀廷：民主運動只係上半場
頭條 5小時前

稱愛烹飪 入獄後「想做廚房」
頭條 5小時前

連儂牆今重演催淚彈鎮壓
頭條 5小時前

獄中潛心學佛 遺憾未能避免警鎮壓周永康籲港人冷靜抗爭
頭條 5小時前

「孤獨只是內心影子」
頭條 5小時前

洗衫致手敏感 聽電台與囚友高歌
頭條 5小時前

不滿點人數要踎低
頭條 5小時前

港司法獨立排名急跌5位
頭條 5小時前

港大學生會拒參與十．一遊行
頭條 5小時前

佔旺藐視法庭案料下月判
頭條 5小時前

傘運近八成被捕者未遭起訴
頭條 5小時前

涉及傘運案件審訊進度
頭條 5小時前

21名黑紫荊示威者踢保
頭條 5小時前

蘋論：從《逆權司機》反思雨傘運動
專欄專論 5小時前

三年前的今日，下午5時58分，警方施放催淚彈圖驅散聲援佔中的示威者，但最後卻令更多人為公義站出來。

【絕密揭發】暴徒目無法紀猙獰面目冷血手段經典重溫

CapTV【給︰三年不見的你】雨傘｜金鐘｜旺角｜銅鑼灣｜廣東道